睡前畫希望夢境 扭轉噩夢OL變神奇女俠抵擋惡上司 改善焦慮

【本報訊】連續數晚發噩夢，更被夢中的困境影響日間情緒，可有想過利用改夢來扭轉情緒困局。精神科醫生表示，改變夢境不但能避免噩夢困擾，更有助改善日間情緒，美國有研究發現，以改夢來治療創傷後壓力症候群患者，能有效減低65%症狀。本港也曾有輕微焦慮症患者經常夢到被惡上司打罵，但透過改夢，將夢中的自己幻想為神奇女俠，得以抵擋上司攻擊，成功改善夢中及現實在職場上的不安。
記者：伍雅謙

精神科專科醫生鄭志樂指出，發夢可處理情緒及鞏固記憶，將日常生活上無法得到或接觸到的事物，透過發夢的過程，滿足心靈上的需要，並將重要的事件，由短暫記憶轉化為長期記憶。睡眠期間會出現REM睡眠（眼球快速轉動時間）及非REM睡眠，並互相交替。REM睡眠即發夢時間，其間除可整理情緒，也能調整大腦的血清素及分泌，得以平衡情緒，故失眠人士會因為大腦分泌未能平衡，令情緒表現較差。
鄭稱，雖然噩夢也能釋放生活上的部份壓力，但未必能完全釋放，仍要處理壓力來源及調整心理，而噩夢時出現的緊張、焦慮及不安，也會影響大腦正常分泌，故此若連續發噩夢，譬如每周有3至4晚受噩夢困擾，便屬於症狀之一，患者可能患上焦慮症、驚恐症或創傷後壓力症候群（PTSD）等。有人夢醒後會記得噩夢內容，主要視乎蘇醒時是否處於REM狀態，若是REM狀態便多數記得，但除非夢境特別深刻，否則夢醒後3至4分鐘後也會忘記。
受噩夢困擾，其實可透過改變夢境來逆轉情況。鄭指，美國有治療中心會透過改夢，來治療創傷後壓力症候群患者，減低患者噩夢次數，從而改善情緒，有研究指出PTSD症狀也能減低65%。
要改變夢境，扭轉噩夢，鄭指，首先要清楚知道自己正在發夢，即進入所謂「清醒夢」的狀態。他教路平日在清醒時，要經常留意自己閱讀的文字、望着自己的手腳，再詢問自己是否正在發夢，慢慢這個習慣會進入潛意識，到真正發夢時，也會進行同一動作，但發夢時夢見的文字及手腳會較為模糊，不會清晰呈現，便能得知自己正在發夢。
當意識到自己正在發夢後，下一步便可以創造理想夢境。鄭稱，其實夢境與白日夢一樣，均由一己幻想來控制，分別只在於自己是否有意識能夠控制夢境，建議可將自己希望的夢境以圖像方式繪畫出來，在臨睡前重溫，並以聲音或影像放鬆情緒，慢慢由清醒狀況至入夢。

喜發白日夢較易改夢

他提到，曾有一名OL因無法面對上司兇惡的模樣，出現輕微焦慮的症狀，每逢上司經過身邊均表現緊張不安，更經常夢到被上司打罵。該女病人喜歡神奇女俠，遂建議每逢夢見上司責罵，便幻想自己化身神奇女俠，具有隱形及保護罩的能力，能夠隱身地離開現場，保護罩則可反彈上司拋擲的物品，令女病人不但在夢中感到安全，連現實生活也增加了安全感，改善平日上班時的不安感覺，再配合藥物治療，約一個月已痊癒。
鄭指，雖然任何人也有改夢的能力，但喜歡發白日夢及改變自己意識的人，較易有清醒夢及改夢，而改夢時是處於REM睡眠，屬較深層的休息狀態，所以就算知道自己在發夢，身體其實仍在修補細胞，並將短暫記憶轉為長期記憶，故在夢中長期維持清醒夢，對身體恢復及復元影響不大。但要留意REM睡眠會在入睡後5至6小時才較長，故若一天有8小時睡眠時間，一次過睡8小時，復元狀態會較分兩次入睡，但每次只睡4小時為佳。

想輕輕鬆鬆健康啲，記住留意健康蘋台